**王鷲**（*Sarcoramphus
papa*），又名**國王禿鷲**，是[中美洲及](../Page/中美洲.md "wikilink")[南美洲的大型](../Page/南美洲.md "wikilink")[美洲鷲科](../Page/美洲鷲科.md "wikilink")[鳥類](../Page/鳥類.md "wikilink")。牠們主要生活在从[墨西哥南部到](../Page/墨西哥.md "wikilink")[阿根廷北部的](../Page/阿根廷.md "wikilink")[熱帶低地森林中](../Page/熱帶.md "wikilink")。牠是[王鷲屬中唯一的現存](../Page/王鷲屬.md "wikilink")[物種](../Page/物種.md "wikilink")。由于棲息地的日益缩小，王鷲的数量也正在逐渐減少。

王鷲體型很大，及主要是白色，上身、翼及尾巴[羽毛有灰或黑帶](../Page/羽毛.md "wikilink")。牠的頭部及[頸部沒有羽毛](../Page/頸部.md "wikilink")，[皮膚顏色有異](../Page/皮膚.md "wikilink")，包括黃色、橙色、藍色、紫色及紅色。喙上有黃色的肉冠。人工飼養的王鷲可以活到30歲。

王鷲圖案在[瑪雅古抄本中很常见](../Page/瑪雅古抄本.md "wikilink")。

## 分類

王鷲最初是由[卡爾·林奈](../Page/卡爾·林奈.md "wikilink")（Carolus
Linnaeus）於1758年在《[自然系統](../Page/自然系統.md "wikilink")》的第十版中命名為*Gyparchus
papa*。\[1\]於1805年，André Marie Constant
Duméril將牠重置在[王鷲屬中](../Page/王鷲屬.md "wikilink")。這個屬名是由[古希臘文的](../Page/古希臘文.md "wikilink")「σαρκο」（意即「肉體」）及「ραμφος」（意即「有鈎狀喙的[猛禽](../Page/猛禽.md "wikilink")」）組合而成。\[2\]王鷲的最近親是[安地斯神鷹](../Page/安地斯神鷹.md "wikilink")。\[3\]一些學者甚至將牠們分類在另一個[亞科之中](../Page/亞科.md "wikilink")，但卻不被廣泛接納。\[4\]

[Koenigsgeier-08.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Koenigsgeier-08.jpg "fig:Koenigsgeier-08.jpg")

王鷲為何得到「王」的稱號，一直都有兩個解釋。第一個指王鷲會驅趕其他細小的[禿鷹離開屍體](../Page/禿鷹.md "wikilink")，待自己先吃飽。\[5\]另一個說法指牠的名字是來自[瑪雅文明的傳統](../Page/瑪雅文明.md "wikilink")，王鷲其實是一個王，是[人類與天神之間的信差](../Page/人類.md "wikilink")。\[6\]王鷲在[秘魯亦被稱為](../Page/秘魯.md "wikilink")「白鴉」。\[7\]

王鷲及其餘6種[新大陸禿鷹的科學分類仍不清晰](../Page/新大陸禿鷹.md "wikilink")。\[8\]雖然牠們在外表及[生態位上相似](../Page/生態位.md "wikilink")，但新世界禿鷹及[舊大陸禿鷹是從不同的祖先在不同的地方](../Page/舊大陸禿鷹.md "wikilink")[演化而來](../Page/演化.md "wikilink")。只於實際的分別仍在討論中，而有些早期的文獻指新世界禿鷹較為接近[鸛](../Page/鸛.md "wikilink")。\[9\]較近期的研究維持牠們與舊世界禿鷹在[隼形目的整體位置](../Page/隼形目.md "wikilink")\[10\]，或是將牠們分類在自己的[鸛形目中](../Page/鸛形目.md "wikilink")。\[11\]
[美國鳥類學家聯合會則不將新世界禿鷹分類在鸛形目中](../Page/美國鳥類學家聯合會.md "wikilink")，並指是分類不明，但註明有可能被移入隼形目或鸛形目中。\[12\]

### 化石紀錄及演化

[03-04KingVultureCostRica.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:03-04KingVultureCostRica.jpg "fig:03-04KingVultureCostRica.jpg")
[王鷲屬在過往有更廣泛的分佈](../Page/王鷲屬.md "wikilink")，現存的只有王鷲一個[物種](../Page/物種.md "wikilink")。*Sarcoramphus
kernense*是生存在[上新世中期](../Page/上新世.md "wikilink")（[皮亞琴察階](../Page/皮亞琴察階.md "wikilink")）的[北美洲西南部](../Page/北美洲.md "wikilink")，但在[布蘭卡階或](../Page/布蘭卡階.md "wikilink")[德爾蒙特階的](../Page/德爾蒙特階.md "wikilink")[動物群中已很少見](../Page/動物群.md "wikilink")。牠的遺骸是在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加利福尼亞州](../Page/加利福尼亞州.md "wikilink")[克恩縣發現的一根折斷的遠端](../Page/克恩縣_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")[肱骨](../Page/肱骨.md "wikilink")。牠的形態與王鷲相似，但體型較大及健壯。\[13\]不過由於牠[化石已經損壞及某程度上不能診斷](../Page/化石.md "wikilink")，故是否編入此屬中仍存疑。\[14\]

在[更新世末期](../Page/更新世.md "wikilink")，[秘魯的另一個](../Page/秘魯.md "wikilink")[物種稱為](../Page/物種.md "wikilink")*Sarcoramphus
fisheri*亦有可能是屬於王鷲屬。牠是現今王鷲的[漸變種祖先](../Page/漸變種.md "wikilink")，或是姊妹物種。自當時後就已有很少[鳥類進行](../Page/鳥類.md "wikilink")[演化](../Page/演化.md "wikilink")，最多的就是細小及短命的[雀形目](../Page/雀形目.md "wikilink")。

一個在[古巴山洞中發現的](../Page/古巴.md "wikilink")[第四紀化石](../Page/第四紀.md "wikilink")，原先估計是王鷲的親屬，但後來發現是*Titanohierax
borrasi*。\[15\]

對於王鷲屬的演化歷史所知甚少，主要是因[新近紀的其他](../Page/新近紀.md "wikilink")[新世界禿鷹的化石都很年輕或是碎片](../Page/新世界禿鷹.md "wikilink")。*Sarcoramphus
kernense*似乎是[南北美洲生物大遷徙中的先驅](../Page/南北美洲生物大遷徙.md "wikilink")，而多種的新世界禿鷹是源自[中美洲](../Page/中美洲.md "wikilink")。\[16\]*Sarcoramphus
kernense*可能是王鷲演化分支的北部支線。現有的化石紀錄支持了王鷲及[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")[禿鷹分隔了最少](../Page/禿鷹.md "wikilink")500萬年。

### 佛羅里達彩鷲

[KingVultureBerlin.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KingVultureBerlin.JPG "fig:KingVultureBerlin.JPG")的王鷲。\]\]
[威廉·巴特蘭](../Page/威廉·巴特蘭.md "wikilink")（William
Bartram）於1770年代前往[科羅拉多州時曾提及一種](../Page/科羅拉多州.md "wikilink")[佛羅里達彩鷲](../Page/佛羅里達彩鷲.md "wikilink")（*Sarcoramphus*
"sacra"或*S. papa* "sacra"）。他的筆記在出版時被大幅修訂及增加編幅，有可能是出自一位誤以為佛羅里達彩鷲就是王鷲的編輯。

很多學者曾嘗試證實佛羅里達彩鷲的存在，並指牠們可能因寒冷而[滅絕](../Page/滅絕.md "wikilink")。\[17\]巴特蘭看見佛羅里達彩鷲的地方，就是後來發現[墨西哥鷹的地方](../Page/墨西哥鷹.md "wikilink")。墨西哥鷹在巴特蘭的時期很普遍及顯注，而他的筆記亦沒有明顯指佛羅里達彩鷲是屬於[王鷲屬](../Page/王鷲屬.md "wikilink")。

雖然原有筆記沒有清楚紀錄佛羅里達彩鷲的外觀，但其描述卻很像[卡拉卡拉鷹](../Page/卡拉卡拉鷹.md "wikilink")。根據巴特蘭的紀錄，佛羅里達彩鷲的行為與卡拉卡拉鷹很相似，例如牠們會去[山火的地方吃](../Page/山火.md "wikilink")[昆蟲及](../Page/昆蟲.md "wikilink")[箱龜的屍體](../Page/箱龜.md "wikilink")。\[18\]

## 描述

[Sarcorhanphus_papa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sarcorhanphus_papa.jpg "fig:Sarcorhanphus_papa.jpg")
成年的王鷲是[新世界禿鷹中最充滿色彩的](../Page/新世界禿鷹.md "wikilink")。\[19\]牠主要是白色，上身、翼及尾巴[羽毛呈灰色至黑色](../Page/羽毛.md "wikilink")。\[20\]
白色的身體上亦有一些[玫瑰黃色](../Page/玫瑰.md "wikilink")。\[21\]牠的喙厚而強壯，是新世界禿鷹中最有力的，但較其他大型[猛禽細小](../Page/猛禽.md "wikilink")。\[22\]喙鈎向下及很鋒利，呈橙色及黑色。\[23\]牠的雙翼很闊，尾巴短闊及呈[正方形](../Page/正方形.md "wikilink")。\[24\]牠的[眼睛呈草色](../Page/眼睛.md "wikilink")，有銳利的[視覺](../Page/視覺.md "wikilink")。\[25\]不像一些新世界禿鷹，牠是沒有睫毛的。\[26\]王鷲有很明顯及黃色的肉冠\[27\]，要等到4歲時才會完全成形。\[28\]
牠的腳呈灰色及有長而厚的爪。\[29\]王鷲是最少[兩性異形的](../Page/兩性異形.md "wikilink")，只有在體型上有分別。\[30\]雛鷲的喙及眼睛都呈深色，絨毛及灰色的頸部最終會變為橙色。雛鷲整體上呈石灰色，到3歲時與成年的相似，並要到5-6歲才會完全長出成年的羽毛。\[31\]

王鷲的頭部及頸部都沒有羽毛，只在頭的一些部份上有黑鬃毛。這樣可以阻止來自腐肉的[細菌造成的](../Page/細菌.md "wikilink")[皮膚感染](../Page/皮膚.md "wikilink")，並露出皮膚在日光下起消毒的作用。\[32\]頸上的皮膚有多種顏色，包括黃色、橙色、藍色、紫色及紅色。\[33\]在耳邊及頸背的皮膚是起皺的。\[34\]

除了[美洲兀鷹的兩個](../Page/美洲兀鷹.md "wikilink")[物種外](../Page/物種.md "wikilink")，王鷲是新世界禿鷹中最大的。牠全長67-80厘米，雙翼展開達1.2-1.7米。體重2.7-4.5公斤。\[35\]

## 分佈及棲息地

[Monte_verde.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Monte_verde.jpg "fig:Monte_verde.jpg")雲霧林。\]\]
王鷲棲息在[面積約有](../Page/面積.md "wikilink")1400萬平方公里的地方，介乎[墨西哥南部及](../Page/墨西哥.md "wikilink")[阿根廷北部](../Page/阿根廷.md "wikilink")。\[36\]除了[南美洲的](../Page/南美洲.md "wikilink")[厄瓜多爾西部](../Page/厄瓜多爾.md "wikilink")\[37\]、[哥倫比亞及](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[委內瑞拉西北](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")\[38\]，牠們不會越過[安地斯山脈](../Page/安地斯山脈.md "wikilink")。\[39\]牠主要棲息在非開發的[熱帶雨林](../Page/熱帶雨林.md "wikilink")、附近的[大草原及](../Page/大草原.md "wikilink")[草原](../Page/草原.md "wikilink")。\[40\]牠們亦會於[沼澤等地出沒](../Page/沼澤.md "wikilink")。\[41\]王鷲是最多，甚至是唯一，會出現在低地森林的[禿鷹](../Page/禿鷹.md "wikilink")\[42\]，但在[亞馬遜雨林中](../Page/亞馬遜雨林.md "wikilink")，則以[大黃頭美洲鷲最多](../Page/大黃頭美洲鷲.md "wikilink")；而在草原等地則以[小黃頭美洲鷲](../Page/小黃頭美洲鷲.md "wikilink")、[紅頭美洲鷲及](../Page/紅頭美洲鷲.md "wikilink")[黑美洲鷲較多](../Page/黑美洲鷲.md "wikilink")。\[43\]王鷲一般不會生活高於海拔1200米。\[44\]牠們棲息在森林或是植被之上。\[45\]

## 生態及行為

王鷲善於滑行，有時會滑翔多個小時而不拍翼一次。\[46\]當飛行時，牠的雙翼會呈兩面角，或是水平而翼端稍微升高，從一個角度看好像沒有了頭一樣。\[47\]牠每次拍打翼時都很深及有力。\[48\]王鷲除了其體型及華麗的色彩外，牠在樹林中稍為不顯眼。\[49\]當棲息時，牠會把頭垂下及向前伸。\[50\]牠不會遷徙，一般都是獨自或細小一群生活的。\[51\]但是，若在腐肉旁邊，仍有可能聚集大群的王鷲。\[52\]飼養的王鷲可以活到超過30歲，但野生的壽命卻不清楚。\[53\]牠會排便在腳上，以降低體溫。王鷲相對地不怎麼具攻擊性，正常情況下都只會逃避而不會打鬥。\[54\]王鷲沒有鳴管，只能發出低嗄聲及喘氣聲。\[55\][蛇是牠們的天敵](../Page/蛇.md "wikilink")，會捕取牠們的蛋及雛鷲；大型的[貓科](../Page/貓科.md "wikilink")，如[美洲豹等](../Page/美洲豹.md "wikilink")，會突然在腐屍邊襲擊王鷲。\[56\]

### 食性

王鷲主要以[腐肉為食物](../Page/腐肉.md "wikilink")，但不知會否殺死染病或瀕死的[動物](../Page/動物.md "wikilink")。\[57\]牠們也會沿河流吃[魚類](../Page/魚類.md "wikilink")，但不會到村莊的垃圾堆尋找食物。\[58\]雖然牠有敏銳的[視覺](../Page/視覺.md "wikilink")，但有指牠是以[嗅覺來尋找腐肉](../Page/嗅覺.md "wikilink")\[59\]\[60\]，或是跟蹤較細小的[紅頭美洲鷲及](../Page/紅頭美洲鷲.md "wikilink")[大黃頭美洲鷲追尋腐肉](../Page/大黃頭美洲鷲.md "wikilink")。\[61\]\[62\]\[63\]不過研究卻指王鷲不用其他[禿鷹的協助](../Page/禿鷹.md "wikilink")，仍可找到腐肉。\[64\]王鷲主要會在森林中覓食，但仍會到附近的[大草原尋找食物](../Page/大草原.md "wikilink")。當牠發現腐屍時，牠會以體型及喙的優勢驅趕其他禿鷹\[65\]，但卻會順從較大的[安地斯神鷹](../Page/安地斯神鷹.md "wikilink")。\[66\]

[Pivoting_king_vulture.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pivoting_king_vulture.jpg "fig:Pivoting_king_vulture.jpg")的成年王鷲。\]\]

王鷲會最先砌開腐屍，再用喙撕開腐肉。\[67\]這樣可以讓較細小及弱的禿鷹，在王鷲吃完後吃餘下的腐肉。\[68\]王鷲的[舌頭像銼子](../Page/舌頭.md "wikilink")，可以幫助將腐肉從骨頭中撕出。\[69\]一般而言，牠只會吃腐屍的皮膚及較硬的[組織部份](../Page/组织_\(生物学\).md "wikilink")。\[70\]

### 生殖

王鷲要4-5歲會達至性成熟。\[71\]牠會在旱季生育。\[72\]牠會精心地求愛，並且在地上互相纏繞，在[交配時拍動雙翼及發出喘氣和哼聲](../Page/交配.md "wikilink")。\[73\]王鷲是為生育而交配，一般只會產下一隻白色的蛋。\[74\]為驅趕掠食者，王鷲會令牠的巢發出難聞的氣味。\[75\]雛鷲的雙親會孵蛋32-38日，直至雛鷲出生。\[76\]若失去了蛋，牠們會在6個月再生蛋。\[77\]雛鷲出生時沒有[羽毛](../Page/羽毛.md "wikilink")，但很快就會長出黑色的羽毛\[78\]，要5-6歲才會長出成年鷲的白色羽毛。雛鷲初出生時需要由雙親照顧，雙親會用爪餵牠吃肉，直至牠懂得反芻。\[79\]

## 保育

[世界自然保護聯盟指王鷲現時屬於低危情況](../Page/世界自然保護聯盟.md "wikilink")，估計野生數量有1-10萬頭，分佈在1400萬平方公里。但是有證據顯示王鷲的數量正在下降，但下降速度並不嚴重。\[80\]造成下降的原因是牠們失去棲息地及被狩獵。\[81\]

## 與人類關係

[Cozcacuauhtli.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cozcacuauhtli.jpg "fig:Cozcacuauhtli.jpg")
王鷲是在[瑪雅古抄本中最普遍的](../Page/瑪雅古抄本.md "wikilink")[鳥類](../Page/鳥類.md "wikilink")。\[82\]牠的[字形可以清楚的從其喙上的冠及](../Page/字形.md "wikilink")[眼睛上的同心圓分辨出來](../Page/眼睛.md "wikilink")。\[83\]有時牠被描繪成為天神，有著[人的身體及鳥頭](../Page/人.md "wikilink")。\[84\]根據[瑪雅文明傳說](../Page/瑪雅文明.md "wikilink")，這個天神是將人類與其他天神之間傳遞訊息的。\[85\]牠在[瑪雅曆法中代表每月的第](../Page/瑪雅曆法.md "wikilink")13日。\[86\]

[南美洲村民相信當王鷲的影子遮掩一個人時](../Page/南美洲.md "wikilink")，那人就會發生不幸或[死亡](../Page/死亡.md "wikilink")。\[87\]王鷲的[血液及](../Page/血液.md "wikilink")[羽毛亦是用來治療疾病](../Page/羽毛.md "wikilink")。\[88\]王鷲亦經常出現在當地國家的[郵票](../Page/郵票.md "wikilink")，如1963年的[薩爾瓦多](../Page/薩爾瓦多.md "wikilink")、1978年的[伯利茲](../Page/伯利茲.md "wikilink")、1979年的[危地馬拉](../Page/危地馬拉.md "wikilink")、1997年的[洪都拉斯](../Page/洪都拉斯.md "wikilink")、1998年的[玻利維亞及](../Page/玻利維亞.md "wikilink")1999年的[尼加拉瓜](../Page/尼加拉瓜.md "wikilink")。\[89\]

由於王鷲的體型及美態，牠在[動物園](../Page/動物園.md "wikilink")（如[檀香山動物園](../Page/檀香山動物園.md "wikilink")、[伯利茲動物園及](../Page/伯利茲動物園.md "wikilink")[柏林動物園火車站](../Page/柏林動物園火車站.md "wikilink")）中很受歡迎。牠們在飼養下生育理想\[90\]，但牠們卻有傾向殺死自己的雛鷲。\[91\]這種習性在野生環境卻沒有發生。要辨別雛鷲的性別是有困難的，因為在雛鷲出生的首6個月[脂肪太多](../Page/脂肪.md "wikilink")，而1年時又[生殖腺又未發展](../Page/生殖腺.md "wikilink")。\[92\]

## 參考

## 外部連結

  - [王鷲的影片](http://ibc.hbw.com/ibc/phtml/especie.phtml?idEspecie=567)
  - [王鷲的分佈圖](http://www.bird-stamps.org/cspecies/2800700.htm)
  - [王鷲的相片](http://vireo.acnatsci.org/search.html?Form=Search&SEARCHBY=Common&KEYWORDS=king+vulture&showwhat=images&AGE=All&SEX=All&ACT=All&Search=Search&VIEW=All&ORIENTATION=All&RESULTS=24)

[Category:美洲鷲科](../Category/美洲鷲科.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.
17.

18.
19.

20.

21.

22.
23.
24.
25.
26.

27.
28.

29.
30.

31.
32.

33.

34.
35.
36.

37.

38.

39.
40.

41.
42.
43.

44.

45.
46.
47.

48.
49.
50.
51.

52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.

64.

65.
66.

67.
68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.

83.
84.
85.
86.
87.
88.
89.

90.
91.
92.